\setcounter{notask}{1}

\section{Электростатика}
\subsection{}

\par Проводящий шар радиуса $R$ соединён тонкой длинной проволокой с землёй. На расстоянии $r$ от его центра размещают точечный заряд $+q$. Какой заряд $Q$ приобретает шар? Влиянием проволоки на поле пренебречь.
\ans{\[\myboxed{Q = - q \frac{R}{r}}\]}

\subsection{}

\par Три одинаковых положительных заряда $q$ расположены в вершинах равностороннего треугольника со стороной $a$. Определите величину напряжённости поля $E$ в точке, лежащей на расстоянии $a$ от каждого из зарядов.
\ans{\[\myboxed{E = \sqrt6 k\frac{q}{a^2}}\]}

\subsection{}

\par Поток электронов, получивших свою скорость под действием напряжения, равного $U_1 = 5000\unit{В}$, влетает в середину между пластинками плоского конденсатора параллельно им. Какое самое меньшее напряжение нужно приложить к конденсатору, чтобы электроны не вылетали из него, если размеры конденсатора таковы: длина конденсатора $l = 5\unit{см}$; расстояние между пластинками $d = 1\unit{см}$?
\ans{\[\myboxed{ U_2 = \frac{2d^2 U_1}{l^2} = 400 \text{В} }\]
%\\ГГК 16.27
}

\subsection{}

\par Капля ртути, заряженная до потенциала $\varphi_0$, распадается на $N$ одинаковых капель с одинаковыми зарядами. Капли разлетаются на большое расстояние друг от друга. Определите потенциал каждой из образовавшихся капель.
\ans{\[\myboxed{ \varphi = \frac{\varphi}{N^{\frac{2}{3}}} }\]
%\\Гельфрат 12.74
}

\subsection{}

\par Тонкое неподвижное проволочное кольцо радиуса $R$ имеет заряд $+Q$. В центре кольца~--- маленький шарик массы $m$ с зарядом $-q$. Шарику толчком придают начальную скорость $v_0$, направленную вдоль оси кольца. При какой скорости $v_0$ шарик уйдёт на бесконечность
\ans{
\[\myboxed{v_0 \geq \sqrt{\frac{Q q}{2\pi \varepsilon_0 m R}}}\]
%\\Гельфрат 22.29
}
